\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

Низкоразмерные наноструктуры занимают особое место в физике твёрдого тела, поскольку их электронные свойства определяются не только параметрами материала, но и конечным размером области движения. Когда характерный размер системы становится сравнимым с длиной волны электронного состояния, проявляется квантовое ограничение: низкоэнергетический спектр становится дискретным, а положения уровней и расстояния между ними начинают зависеть от геометрии наноструктуры. Для квантовых точек и конечных нанокристаллитов эта зависимость от размера и формы границы является одним из основных физических факторов~\cite{jacak1998quantumdots,reimann2002quantumdots}.

В задачах наноматериалов и нанотехнологий управление спектральными зазорами важно как общая физическая предпосылка для оптоэлектронных и наноэлектронных структур. В данной работе, однако, не рассматривается конкретное устройство и не моделируется определённый материал. Исследуется контролируемая модельная постановка: конечные суперэллиптические квантовые точки на квадратной решётке метода сильной связи. Такая постановка позволяет отделить влияние размера, отношения сторон и формы границы от материал-специфических эффектов и сосредоточиться на физике квантового ограничения и дискретности решётки.

Квадратная решётка в работе используется как простая модель кристаллической дискретности. Гамильтониан метода сильной связи задаёт амплитуды на узлах и интегралы перескока между ближайшими соседями, а конечная область решётки задаёт модельную квантовую точку с открытой границей~\cite{slater1954lcao,kittel2005solidstate}. В такой системе низкоэнергетический спектр определяется совместно размером области, её формой и тем, как гладкая граница представлена конечным набором узлов. Поэтому наряду с основным размерным масштабированием возникают решёточные поправки, связанные с дискретизацией границы.

Прямой численный расчёт спектра конечного гамильтониана выполняется с использованием Kwant~\cite{groth2014kwant} и служит эталоном для всех последующих выводов. Суррогатная аппроксимация в данной работе не заменяет прямую квантовую задачу и не является источником физической истины. Она используется как вспомогательный инструмент: по уже рассчитанной выборке спектров проверяется, достаточно ли физически мотивированных признаков для аппроксимации низкоэнергетических характеристик в заданной области параметров.

В качестве основной интерпретируемой суррогатной модели используется гребневая регрессия (Ridge) на признаках, связанных с низкоэнергетическим масштабированием. Многослойный перцептрон (МП) малой ёмкости рассматривается только как контрольная нелинейная модель. Такое сравнение нужно не для соревнования алгоритмов, а для проверки физического содержания выбранного описания: насколько низкоэнергетическая спектральная зависимость в исследуемых конечных наноструктурах метода сильной связи уже задаётся дескрипторами квантового ограничения и формы.

\textbf{Объектом исследования} являются модельные суперэллиптические квантовые точки, заданные как конечные области квадратной решётки в модели сильной связи.

\textbf{Предметом исследования} является зависимость низкоэнергетических спектральных характеристик таких систем от размера, отношения сторон и формы границы, а также возможность их физически мотивированной суррогатной аппроксимации.

\textbf{Цель работы} состоит в исследовании возможности построения физически мотивированной суррогатной аппроксимации низкоэнергетического спектра модельных суперэллиптических квантовых точек на квадратной решётке метода сильной связи.

Для достижения этой цели решаются следующие задачи:
\begin{enumerate}
  \item сформулировать модель квадратной решётки в методе сильной связи и зафиксировать используемую энергетическую конвенцию;
  \item выполнить прямой численный расчёт низкоэнергетических спектров конечных геометрий в Kwant;
  \item построить расчётную выборку суперэллиптических квантовых точек с фиксированными значениями показателя формы $n$;
  \item проверить физическую согласованность рассчитанных спектров, включая низкоэнергетическое масштабирование, энергетическую шкалу и круговой контрольный случай;
  \item обосновать выбор основных спектральных величин $E_0$ и $dE_1$, а также диагностический статус $dE_2$;
  \item построить физически мотивированную гребневую аппроксимацию (Ridge) на признаках, связанных с масштабированием $1/a^2$;
  \item сравнить гребневую регрессию с многослойным перцептроном малой ёмкости при структурированных схемах проверки LOAO и LOARO;
  \item проанализировать остатки гребневой регрессии относительно простых диагностик дискретизации решёточной границы.
\end{enumerate}

\textbf{Методы исследования} включают гамильтониан метода сильной связи на квадратной решётке, прямой расчёт собственных значений конечных систем в Kwant, прямоугольную контрольную задачу, суперэллиптическую параметризацию формы, физические проверки через величину $E_{\mathrm{kin}}=E_0+4$, масштабирование $1/a^2$, круговую проверку Бесселя и анализ вырождения уровней. Для суррогатной аппроксимации используются гребневая регрессия (Ridge) и МП малой ёмкости, а качество моделей проверяется в структурированных схемах LOAO и LOARO. Для диагностики остатков применяется корреляционный анализ Спирмена с простыми величинами, характеризующими дискретизацию границы.

\textbf{Научная новизна} работы формулируется осторожно и относится к контролируемой постановке исследования. В работе построена расчётная схема для модельных суперэллиптических квантовых точек на квадратной решётке метода сильной связи, в которой физические проверки выполняются до применения суррогатных моделей. В исследуемом диапазоне параметров проверено, что основная зависимость низкоэнергетического спектра в значительной степени описывается признаками, мотивированными масштабированием квантового ограничения. Сравнение проводится при структурированных схемах проверки, а не при случайном разбиении расчётной выборки. МП малой ёмкости не даёт устойчивого преимущества над такой физически мотивированной гребневой аппроксимацией по заранее заданному критерию. Дополнительно показано, что простые диагностики дискретизации границы не дают универсального объяснения остатков гребневой регрессии, хотя для наиболее ромбоподобного класса $n=1.2$ наблюдается отдельный диагностический сигнал, связанный с подрешёточным дисбалансом.

\textbf{Практическая значимость} состоит в разработке воспроизводимой модельной методики для аппроксимации низкоэнергетических спектров конечных наноструктур. Такая методика может использоваться как контролируемый предварительный этап перед более материал-специфическими расчётами. Возможное дальнейшее развитие связано с калибровкой эффективных параметров метода сильной связи или построением отдельной эталонной выборки с использованием теории функционала плотности (ТФП) и OpenMX~\cite{hohenberg1964inhomogeneous,kohn1965selfconsistent,ozaki2003openmx}. При этом в рамках данной работы суррогатная модель рассматривается только как вспомогательный инструмент; любые найденные кандидаты или физические выводы требуют прямой проверки расчётом Kwant.

\textbf{Достоверность результатов} обеспечивается несколькими независимыми проверками. Корректность энергетической конвенции и открытых границ контролируется прямоугольной задачей с аналитически разделимым спектром. Низкоэнергетическая шкала проверяется через величину $E_{\mathrm{kin}}=E_0+4$ и масштабирование, связанное с $1/a^2$. Для кругового случая выполнена проверка масштаба основного уровня через оценку Бесселя. Исключение $dE_2$ из основных целевых величин обосновано вырождением в симметричном случае. Сравнение суррогатных моделей проводится по заранее заданным критериям с использованием структурированных схем LOAO и LOARO, а численные расчёты и отчёты оформлены в воспроизводимом виде.

Основные результаты можно кратко охарактеризовать следующим образом. Физические проверки поддерживают низкоэнергетический квадратичный режим в исследуемом диапазоне параметров; круговая проверка Бесселя даёт относительную ошибку порядка 2.03\%. В этом проверенном диапазоне низкоэнергетический спектр дискретных суперэллиптических квантовых точек в значительной степени описывается физически мотивированным масштабированием. МП малой ёмкости не демонстрирует устойчивого преимущества над гребневой регрессией на этих признаках по предзарегистрированному критерию. Анализ остатков не подтверждает глобальную гипотезу о том, что ошибки гребневой регрессии в основном объясняются простыми дискретизационными диагностиками; отдельный диагностический сигнал найден только для класса $n=1.2$.

\textbf{Структура работы} соответствует логике от физической постановки к проверке суррогатной аппроксимации. В главе 1 рассматриваются физические предпосылки: квантовое ограничение, модельные квантовые точки, метод сильной связи и роль суррогатных моделей в вычислительной физике наноструктур. В главе 2 формулируются гамильтониан, энергетическая конвенция, геометрия конечных областей и численный расчёт спектра. В главе 3 описывается расчётная выборка суперэллиптических квантовых точек и выполняются физические проверки спектров. В главе 4 задаётся методология суррогатного моделирования и структурированной проверки. В главе 5 приводятся результаты сравнения Ridge и МП, анализ остатков и обсуждение ограничений применимости.

\clearpage
