\chapter{ФИЗИЧЕСКИ МОТИВИРОВАННАЯ СУРРОГАТНАЯ МОДЕЛЬ}

\section{Выбор признаков на основе масштабирования \texorpdfstring{$1/a^2$}{1/a^2}}

В предыдущей главе было показано, что для рассматриваемых суперэллиптических квантовых точек величина $E_{\mathrm{kin}}=E_0+4$ приблизительно масштабируется как $1/a^2$ в выбранном диапазоне параметров. Это согласуется с низкоэнергетическим квадратичным пределом tight-binding модели на квадратной решётке. В терминах метода сильной связи это означает, что вблизи дна зоны характерное волновое число ограниченного состояния масштабируется как $k \sim 1/a$, а энергия, отсчитанная от дна зоны, как $k^2$.

Поэтому признаки суррогатной модели выбираются не путём слепого перебора, а из физической структуры задачи квантового ограничения; такая логика соответствует общей идее включения научного знания в модели машинного обучения~\cite{willard2022piml}. Для фиксированного класса формы $n$ используются геометрические параметры $a$ и $r_{\mathrm{AR}}$, где $b=a r_{\mathrm{AR}}$. В анизотропном случае второе геометрическое направление также влияет на спектр, поэтому один только признак $1/a^2$ недостаточен для описания всей сетки параметров.

В качестве физически мотивированного набора признаков используется
\begin{equation}
  x_1 = \frac{1}{a^2}, \qquad
  x_2 = \frac{1}{a^2 r_{\mathrm{AR}}}, \qquad
  x_3 = r_{\mathrm{AR}} .
\end{equation}
Первый признак кодирует основной размерный масштаб, ожидаемый из низкоэнергетического закона $E_{\mathrm{kin}}\sim 1/a^2$. Второй признак является простой площадеподобной анизотропной характеристикой, связанной с $b=a r_{\mathrm{AR}}$, и по смыслу близок к зависимости от обратной площади. Третий признак оставляет в модели прямую информацию об анизотропии формы, которая может не полностью сводиться к степенным масштабам.

Такой выбор признаков не означает, что данный набор является единственным возможным или глобально оптимальным. Он означает только, что в проверенном диапазоне параметров признаки согласованы с физической картиной низкоэнергетического квантового ограничения и могут служить компактным описанием основной зависимости спектра от размера и формы. Альтернативные базисы, например с членом $1/(a^2 r_{\mathrm{AR}}^2)$ или комбинацией $1/a^2 + 1/b^2$, в данной работе не исследовались систематически. Обобщение за пределы диапазонов $a \in [24,36]$ и $r_{\mathrm{AR}} \in [0.67,1.0]$ в данной работе не утверждается.

Целевыми величинами для основной регрессии являются $E_0$ и $dE_1=E_1-E_0$. Величина $dE_2$ сохраняется как диагностическая, но не используется как основная цель суррогатной модели из-за чувствительности к вырождению и порядку уровней, описанной в главе 3.

\section{Ridge-регрессия как интерпретируемая базовая модель}

Основная базовая модель в работе построена на Ridge-регрессии. Это линейная модель в выбранном пространстве признаков:
\begin{equation}
  \hat{y}
  =
  \beta_0
  +
  \sum_{j=1}^{3} \beta_j x_j ,
\end{equation}
где $\hat{y}$ обозначает предсказание для $E_0$ или $dE_1$, а $x_j$ --- физически мотивированные признаки. Ridge-регрессия минимизирует ошибку с добавлением $L_2$-регуляризации коэффициентов:
\begin{equation}
  \mathcal{L}
  =
  \sum_i \left(y_i-\hat{y}_i\right)^2
  +
  \alpha \sum_j \beta_j^2 .
\end{equation}

Такая базовая модель не является формальной игрушечной конструкцией. Для малых структурированных расчётных выборок низкая ёмкость модели является преимуществом: она снижает риск подгонки к отдельным точкам сетки и делает результат устойчивее к небольшим решёточным эффектам. $L_2$-регуляризация стабилизирует коэффициенты, а линейность в физически выбранных признаках облегчает интерпретацию. Если такая модель хорошо аппроксимирует спектральную характеристику, это означает, что существенная часть зависимости уже описывается проверенным масштабированием и простой анизотропной поправкой.

Перед обучением признаки стандартизируются, чтобы регуляризация действовала сопоставимо на разные компоненты признакового вектора. При этом метрики качества вычисляются в исходных физических единицах параметра перескока $t$, а не в нормированных единицах. Параметры базовой модели фиксируются заранее; подбор гиперпараметров не используется как дополнительный способ улучшить результат после просмотра тестовых ошибок.

В данной методике Ridge остаётся предпочтительной моделью по умолчанию, пока более сложная модель не демонстрирует устойчивого и заранее определённого преимущества. Такая логика соответствует физической задаче: цель состоит не в максимизации сложности суррогатной модели, а в получении проверяемой аппроксимации спектра модельной наноструктуры.

\section{Протоколы структурированной проверки LOAO и LOARO}

Обычное случайное обучающее и тестовое разбиение не является подходящим основным протоколом для данной расчётной выборки. Геометрии образуют регулярную параметрическую сетку по $a$ и $r_{\mathrm{AR}}$, поэтому при случайном разбиении в обучающей и тестовой выборках с высокой вероятностью оказываются соседние точки сетки. Такая проверка может завышать качество, поскольку фактически оценивает локальную интерполяцию между близкими геометриями, а не устойчивость модели к исключению целого значения физического параметра. Для структурированных пространственных и параметрических данных необходимость более строгих схем проверки также обсуждается в литературе по структурированной проверке~\cite{roberts2017crossvalidation}.

Поэтому сравнение моделей проводится отдельно внутри каждого фиксированного класса $n$ с использованием двух протоколов. Первый протокол, LOAO, означает исключение одного значения $a$. Для каждого значения $a$ все геометрии с этим размером исключаются из обучения и используются как тестовая группа:
\[
  \mathcal{D}_{\mathrm{test}}(a^\ast)
  =
  \{(a,r_{\mathrm{AR}}): a=a^\ast\}.
\]
Остальные значения $a$ образуют обучающую выборку. Такой протокол проверяет обобщение на невиданные значения размера внутри фиксированного класса формы.

Второй протокол, LOARO, означает исключение одного значения отношения сторон. Для каждого значения $r_{\mathrm{AR}}$ из обучения исключаются все геометрии с данным отношением сторон:
\[
  \mathcal{D}_{\mathrm{test}}(r_{\mathrm{AR}}^\ast)
  =
  \{(a,r_{\mathrm{AR}}): r_{\mathrm{AR}}=r_{\mathrm{AR}}^\ast\}.
\]
Такой протокол проверяет обобщение на невиданные отношения сторон при сохранении фиксированного набора размеров.

Основной метрикой сравнения является MAE:
\begin{equation}
  \mathrm{MAE}
  =
  \frac{1}{M}
  \sum_{i=1}^{M}
  \left|\hat{y}_i-y_i\right| .
\end{equation}
Она вычисляется в физических единицах $t$. Это важно, поскольку суррогатная модель может использовать внутреннее масштабирование признаков или цели, но итоговая ошибка должна характеризовать реальную ошибку аппроксимации спектральной величины.

\section{MLP малой ёмкости как контрольная нелинейная модель}

Нелинейная модель в этой работе используется только как контрольная проверка роли нелинейности. Её задача --- установить, даёт ли малая нелинейная аппроксимация устойчивое преимущество по сравнению с Ridge на физически мотивированных признаках при тех же структурированных схемах проверки. MLP не рассматривается как источник физических законов и не заменяет прямой расчёт спектра в Kwant.

Используется намеренно малая архитектура. Для каждого фиксированного $n$ доступно только 35 точек параметрической сетки: пять значений $a$ и семь значений $r_{\mathrm{AR}}$. В таких условиях большая нейронная сеть легко может начать подгонять особенности конкретных групп исключения, особенно при наличии решёточных эффектов и малых зазоров между уровнями. Поэтому скрытый слой состоит только из четырёх нейронов:
\[
  \texttt{hidden\_layer\_sizes=(4,)}.
\]
Вопрос о минимально необходимом объёме данных отдельно не исследовался, поэтому из результатов не делается утверждение об экономии данных.

Конфигурация MLP малой ёмкости фиксируется заранее:
\begin{itemize}
  \item внешний оцениватель: \texttt{TransformedTargetRegressor};
  \item масштабирование цели: \texttt{StandardScaler};
  \item регрессионный блок: \texttt{Pipeline};
  \item масштабирование признаков: \texttt{("scale", StandardScaler())};
  \item внутренняя модель: \texttt{MLPRegressor};
  \item \texttt{hidden\_layer\_sizes=(4,)};
  \item \texttt{activation="tanh"};
  \item \texttt{solver="lbfgs"};
  \item \texttt{alpha=1e-3};
  \item \texttt{early\_stopping=False};
  \item \texttt{random\_state=42} для фиксированной конфигурации;
  \item \texttt{max\_iter=5000}.
\end{itemize}

Для MLP рассматриваются два варианта признаков. Первый использует исходные геометрические параметры $a$ и $r_{\mathrm{AR}}$. Второй использует тот же физически мотивированный набор признаков, что и Ridge. Это разделение позволяет проверить две разные вещи: полезна ли малая нелинейность сама по себе и сохраняется ли преимущество физических признаков при нелинейной модели.

Запись \texttt{random\_state=42} выше задаёт воспроизводимую фиксированную конфигурацию модели. При проверке устойчивости сама конфигурация MLP не меняется, но обучение повторяется для фиксированного набора из 10 начальных случайных состояний. Такая проверка характеризует численную устойчивость к инициализации MLP; она не является формальным статистическим тестом превосходства модели. Кроме того, для каждой группы исключения фиксируется число итераций оптимизатора. Если модель достигает \texttt{max\_iter}, такой случай считается отказом сходимости и не может служить основанием для признания MLP устойчиво лучшей моделью.

\section{Предрегистрация критериев сравнения моделей}

Критерии сравнения Ridge и MLP малой ёмкости были зафиксированы до анализа результатов. Это необходимо, чтобы избежать выбора модели после просмотра наиболее выгодных срезов таблицы ошибок. Сравнение проводится по ячейкам, определяемым тройкой:
\[
  (n,\; \text{целевая величина},\; \text{схема проверки}),
\],
где $n \in \{1.2,2.0,3.0,4.0\}$, целевая величина принадлежит множеству $\{E_0,dE_1\}$, а схема проверки принадлежит множеству $\{\mathrm{LOAO},\mathrm{LOARO}\}$. Всего получается
\[
  4 \times 2 \times 2 = 16
\]
основных ячеек сравнения.

MLP с физически мотивированными признаками может считаться предпочтительной моделью только при устойчивом улучшении относительно Ridge с теми же признаками. Улучшение в каждой ячейке измеряется по MAE:
\begin{equation}
  \Delta_{\mathrm{MAE}}
  =
  \mathrm{MAE}_{\mathrm{Ridge}}
  -
  \overline{\mathrm{MAE}}_{\mathrm{MLP}},
\end{equation}
где среднее для MLP берётся по 10 начальным случайным состояниям. Относительное улучшение должно составлять не менее 15\%:
\begin{equation}
  \frac{\Delta_{\mathrm{MAE}}}{\mathrm{MAE}_{\mathrm{Ridge}}}
  \geq 0.15 .
\end{equation}
Порог 15\% выбран заранее как консервативный практический минимум, а не как статистически выведенная граница: меньшие отличия на малой структурированной расчётной выборке трудно отделить от вариаций между группами исключения, зависимости от начального случайного состояния и дискретизационных эффектов границы. Ввиду малого числа групп исключения в LOAO/LOARO классические статистические тесты имеют низкую мощность; поэтому сравнение проводится по заранее заданному практическому критерию.

Дополнительно проверяется устойчивость по начальным случайным состояниям. Эта проверка оценивает робастность результата к инициализации оптимизации, но не заменяет строгий статистический вывод о превосходстве модели. Для 10 запусков MLP определяется стандартная ошибка среднего:
\begin{equation}
  \mathrm{SE}
  =
  \frac{\mathrm{std}(\mathrm{MAE}_{\mathrm{MLP}})}{\sqrt{10}} .
\end{equation}
Улучшение считается устойчивым только если
\begin{equation}
  \Delta_{\mathrm{MAE}} > 0
  \quad \mathrm{and} \quad
  \Delta_{\mathrm{MAE}} > 2\,\mathrm{SE}.
\end{equation}
Таким образом, модель, которая в среднем хуже Ridge, не может быть признана стабильной даже при большой вариативности по начальным состояниям.

Наконец, используется правило сходимости: если в данной ячейке сравнения хотя бы один расчёт MLP с физически мотивированными признаками достигает \texttt{max\_iter}, эта ячейка не засчитывается как успешная независимо от значения MAE. Это правило предотвращает ситуацию, когда численно нестабильный результат интерпретируется как физически или статистически устойчивое улучшение.

Полное предпочтение MLP возможно только при выполнении критерия не только в сумме по всем 16 ячейкам, но и отдельно для обоих протоколов. Успех только в LOAO или только в LOARO рассматривается как частичное наблюдение, но не как основание заменить Ridge в качестве основной модели. Если предзарегистрированный критерий не выполняется, Ridge остаётся предпочтительной моделью благодаря простоте, интерпретируемости, стабильности и физической мотивированности признаков. Итог этого сравнения анализируется в главе 5.

\section{Выводы по главе 4}

В данной главе сформулирована методология суррогатного моделирования низкоэнергетического спектра модельных суперэллиптических квантовых точек. Основные выводы состоят в следующем.

\begin{enumerate}
  \item Набор признаков $\{1/a^2,\;1/(a^2 r_{\mathrm{AR}}),\;r_{\mathrm{AR}}\}$ выбран из физической картины низкоэнергетического масштабирования, подтверждённой в главе 3.
  \item Ridge-регрессия является основной интерпретируемой базовой моделью: она линейна в физически мотивированных признаках, имеет малую ёмкость и стабилизируется $L_2$-регуляризацией.
  \item Случайное обучающее и тестовое разбиение не используется как основной протокол, поскольку расчётная выборка является структурированной сеткой параметров. Вместо этого применяются LOAO и LOARO.
  \item MLP малой ёмкости рассматривается только как контрольная нелинейная модель, а не как источник физических законов или замена прямого Kwant-расчёта.
  \item Критерии сравнения моделей предзарегистрированы: учитываются порог улучшения MAE, устойчивость по начальным случайным состояниям, отсутствие отказов сходимости и выполнение требований отдельно для LOAO и LOARO.
  \item Численные результаты сравнения Ridge и MLP малой ёмкости рассматриваются в главе 5, где проверяется, выполняется ли предзарегистрированный критерий.
\end{enumerate}

\clearpage
