\chapter{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

В работе исследован низкоэнергетический спектр модельных суперэллиптических квантовых точек, заданных как конечные области квадратной решётки в модели сильной связи. Прямой расчёт спектра в Kwant использовался как эталонная физическая процедура. Суррогатная аппроксимация рассматривалась как вспомогательный объект исследования: её задача состояла не в замене прямого расчёта, а в проверке того, насколько рассчитанные спектральные характеристики могут быть описаны физически мотивированными признаками квантового ограничения.

Основные результаты работы состоят в следующем.

\begin{enumerate}
  \item Сформулирована и проверена модель квадратной решётки метода сильной связи с нулевой энергией на узле и интегралом перескока между ближайшими соседями, равным $-1$. Для такой конвенции нижний край зоны бесконечной квадратной решётки находится при $E=-4$, а низкоэнергетическая кинетическая величина задаётся как
  \[
    E_{\mathrm{kin}} = E_0 + 4 .
  \]
  Вблизи дна зоны дисперсия имеет квадратичный вид $E+4 \approx k_x^2+k_y^2$, что физически мотивирует масштабирование низших уровней по закону порядка $1/a^2$. Прямоугольная задача использовалась как контроль построения гамильтониана, открытых границ и энергетической конвенции. Для кругового случая проверка масштаба через оценку Бесселя дала относительную ошибку около 2.03\%, что подтверждает согласованность энергетического масштаба без утверждения точного континуального предела. Дополнительная проверка при фиксированных парах $(n,r_{\mathrm{AR}})$ показала, что максимальное относительное отклонение величины $(E_0+4)a^2$ от среднего по пяти значениям $a$ составляет около 2.12\%; этот максимум наблюдается при $n=4.0$, $r_{\mathrm{AR}}=0.72$. Величина $dE_2$ была исключена из основных целей регрессии из-за чувствительности к вырождению и порядку уровней и сохранена только как диагностическая характеристика.

  \item Построена расчётная выборка из 140 модельных геометрий. Использованы четыре фиксированных класса формы
  \[
    n \in \{1.2,\;2.0,\;3.0,\;4.0\},
  \]
  пять значений размера
  \[
    a \in \{24,\;27,\;30,\;33,\;36\},
  \]
  и семь значений отношения сторон
  \[
    r_{\mathrm{AR}} \in \{0.67,\;0.72,\;0.78,\;0.83,\;0.89,\;0.94,\;1.0\}.
  \]
  Параметр $n$ в работе трактуется как дискретный класс формы, а не как непрерывный входной параметр модели. Поэтому результаты не интерпретируются как непрерывная интерполяция по $n$ и не распространяются автоматически на произвольные формы границы.

  \item Для суррогатной аппроксимации выбраны физически мотивированные признаки
  \[
    \frac{1}{a^2}, \qquad
    \frac{1}{a^2 r_{\mathrm{AR}}}, \qquad
    r_{\mathrm{AR}} .
  \]
  Первый признак отражает ведущий размерный масштаб квантового ограничения, второй является площадеподобным анизотропным дескриптором, а третий сохраняет прямую информацию об отношении сторон. Такой набор не утверждается как единственный возможный или оптимальный; он использован как компактный физически мотивированный базис в проверенном диапазоне параметров. Основной интерпретируемой моделью выбрана гребневая регрессия (Ridge), поскольку она имеет малую ёмкость, линейна в выбранных признаках и сохраняет прозрачную связь с физическим масштабированием.

  \item Для оценки качества аппроксимации использованы структурированные схемы проверки LOAO и LOARO. Случайное разбиение не применялось как основной протокол, поскольку расчётные геометрии образуют регулярную сетку параметров, и случайная проверка могла бы фактически измерять локальную интерполяцию между близкими точками. LOAO проверяет перенос на исключённые значения размера $a$, а LOARO --- перенос на исключённые значения отношения сторон $r_{\mathrm{AR}}$.

  \item Многослойный перцептрон использовался только как малая нелинейная контрольная модель. МП с физически мотивированными признаками удовлетворил критерию успеха в 10 из 16 основных ячеек сравнения, однако распределение успехов оказалось неравномерным: 3 из 8 ячеек в LOAO и 7 из 8 ячеек в LOARO. Предзарегистрированный критерий поэтому не выполнен, и гребневая регрессия остаётся предпочтительной основной моделью. При этом физически мотивированные признаки оказались полезны и для МП: МП с такими признаками дал меньшую среднюю MAE, чем МП на исходных геометрических параметрах, в 13 из 16 ячеек. Главная слабость МП проявилась для $dE_1$ в схеме LOAO: относительное улучшение отрицательно во всех четырёх классах $n$. Это не означает появления нового закона масштабирования для $dE_1$; при фиксированной форме зазор также имеет ведущий масштаб $1/a^2$. Более осторожная интерпретация состоит в том, что как разность двух уровней $dE_1$ чувствительнее к малым решёточным поправкам, близости уровней и деталям дискретизации границы.

  \item Абсолютные ошибки MAE выражены в единицах модуля интеграла перескока $|t|$. Для физической интерпретации ошибок уровень $E_0$ нормировался не на $|E_0|$, близкую к $4|t|$, а на кинетическую величину $E_{\mathrm{kin}}=E_0+4$. Для $dE_1$ нормировка выполнялась на характерный первый зазор. В этих единицах относительная MAE Ridge составляет примерно 2.01--2.60\% от характерного $E_{\mathrm{kin}}$ для $E_0$ и 0.78--1.15\% от характерного $dE_1$. Для МП с физически мотивированными признаками соответствующие диапазоны равны примерно 0.51--2.06\% для $E_0$ и 0.49--3.31\% для $dE_1$. Эти величины характеризуют только исследованную сетку параметров.

  \item Анализ остатков гребневой регрессии показал, что первичная гипотеза о преимущественном объяснении остатков простыми диагностиками дискретизации границы глобально не поддерживается. Диагностическая поддержка появилась только в 1 из 4 первичных классов формы. Для $n=1.2$ величина \texttt{imbalance\_ratio} дала умеренную нескорректированную диагностическую корреляцию со знаковым коэффициентом Спирмена $\rho\approx -0.416$, $|\rho|\approx 0.416$, $p\approx 0.013$. Этот результат следует рассматривать как диагностический и исследовательский, а не как доказательство причинного механизма. Для $n\geq 2$ выбранные простые диагностики дискретизации не объясняют остатки Ridge систематически. Кроме того, в исходном наборе диагностик \texttt{imbalance\_ratio} и \texttt{abs\_delta\_N\_over\_N} оказались дублирующими величинами; в итоговом анализе они не рассматривались как независимые переменные.
\end{enumerate}

Область применимости результатов ограничена исследованной сеткой параметров: $a \in [24,36]$, $r_{\mathrm{AR}} \in [0.67,1.0]$, $n \in \{1.2,2.0,3.0,4.0\}$. В работе не заявляется непрерывная интерполяция по $n$, универсальное описание всех квантовых точек или перенос на реальные материал-специфические наноструктуры без дополнительной калибровки. Расчёты теории функционала плотности (ТФП) и OpenMX, а также материал-специфическая настройка параметров метода сильной связи не выполнялись. Суррогатная модель не заменяет прямой расчёт Kwant и не является самостоятельным источником физического результата. В работе также не исследовались кривые обучения и минимально необходимый объём данных. Альтернативные базисы признаков, например с членом $1/(a^2 r_{\mathrm{AR}}^2)$ или комбинацией $1/a^2+1/b^2$, систематически не сравнивались. Обратный поиск геометрии не завершён как результат дипломной работы; такой этап является будущей задачей и потребовал бы прямой проверки всех кандидатов расчётом Kwant.

Дальнейшее развитие работы может идти в нескольких направлениях. Во-первых, возможна материал-специфическая калибровка эффективных параметров метода сильной связи или построение отдельной эталонной выборки с использованием теории функционала плотности и OpenMX. Во-вторых, полезно рассмотреть более подробные дескрипторы дискретной границы, включая локальные характеристики её ступенчатости и симметрии. В-третьих, для оценки требований к объёму данных необходимы расширенные сетки параметров и кривые обучения. Отдельным направлением может стать заранее спланированный обратный поиск геометрии, в котором суррогатная модель используется только как фильтр кандидатов, а физический результат принимается лишь после прямой проверки Kwant. Также остаётся открытым систематическое сравнение альтернативных физически мотивированных базисов признаков.

Итоговый вывод работы состоит в том, что в проверенном диапазоне параметров низкоэнергетический спектр дискретных суперэллиптических квантовых точек на квадратной решётке в значительной степени описывается физически мотивированным масштабированием квантового ограничения. Добавление малой нейросетевой нелинейности не дало робастного преимущества над гребневой регрессией (Ridge) в структурированных схемах проверки, а простые диагностики дискретизации границы не объяснили остатки модели универсально. Основная ценность выполненной работы заключается в контролируемом сочетании прямого расчёта спектра в модели сильной связи, физических проверок, структурированной проверки суррогатных моделей и осторожной интерпретации результатов.

\clearpage
