\chapter*{РЭФЕРАТ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{РЭФЕРАТ}

Дыпломная работа: 66 старонак, 14 рысункаў, 2 табліцы, 7 крыніц, 2 дадаткі.

\textbf{Ключавыя словы:}
квантавая кропка, метад моцнай сувязі, суперэліпс, нізкаэнергетычны спектр, сурагатная апраксімацыя, Ridge-рэгрэсія, MLP, структураваная праверка.

\textbf{Аб'ект даследавання} --- мадэльныя суперэліптычныя квантавыя кропкі, зададзеныя як канечныя нанаструктуры на квадратнай рашотцы метаду моцнай сувязі.

\textbf{Прадмет даследавання} --- залежнасць нізкаэнергетычных спектральных характарыстык \(E_0\) і \(dE_1\) ад памеру і формы мяжы, а таксама фізічна матываваная сурагатная апраксімацыя гэтых характарыстык.

\textbf{Мэта работы} --- даследаваць, ці можа нізкаэнергетычны спектр мадэльных суперэліптычных квантавых кропак у метадзе моцнай сувязі апісвацца фізічна матываванымі прыкметамі квантавага абмежавання, і ці дае малая MLP-мадэль устойлівую перавагу над інтэрпрэтаванай Ridge-рэгрэсіяй пры структураванай праверцы.

\textbf{Метады даследавання.}
У рабоце выкарыстаны гамільтаніян квадратнай рашоткі ў метадзе моцнай сувязі з прамым разлікам спектра ў Kwant. Фізічная ўзгодненасць правяралася па прамавугольнай кантрольнай задачы, энергетычнай канвенцыі \(E_{\mathrm{kin}} = E_0 + 4\), маштабаванні \(1/a^2\) і кругавой праверцы з бесселевай ацэнкай. Для сурагатнай апраксімацыі прымянялася Ridge-рэгрэсія на фізічна матываваных прыкметах; малая MLP-мадэль выкарыстоўвалася як кантрольная нелінейная мадэль. Якасць правяралася па структураваных схемах LOAO і LOARO, а астаткі Ridge-рэгрэсіі аналізаваліся з дапамогай карэляцыйных дыягностык.

\textbf{Атрыманыя вынікі і іх значнасць.}
Сфарміравана разліковая выбарка з 140 геаметрый з \(n = \{1.2, 2.0, 3.0, 4.0\}\), \(a = \{24, 27, 30, 33, 36\}\) і \(r_{\mathrm{AR}} = \{0.67, 0.72, 0.78, 0.83, 0.89, 0.94, 1.0\}\). У кругавым кантрольным выпадку адносная памылка бесселевай ацэнкі склала каля \(2.03\%\). Дадатковая праверка пры фіксаванай форме дала максімальнае адноснае адхіленне маштабаванай велічыні каля \(2.12\%\). MLP з фізічна матываванымі прыкметамі задаволіла правіла поспеху ў 10 з 16 ячэек параўнання: 3 з 8 у LOAO і 7 з 8 у LOARO. Папярэдне зададзены крытэрый устойлівай перавагі не выкананы, таму асноўнай мадэллю застаецца Ridge-рэгрэсія. Пры гэтым MLP з фізічна матываванымі прыкметамі аказалася лепшай за MLP на зыходных геаметрычных параметрах у 13 з 16 ячэек.

Абсалютныя MAE вымяраліся ў адзінках інтэграла пераскоку \(t\). Для \(E_0\) адносная памылка ацэньвалася адносна \(E_{\mathrm{kin}}\), а для \(dE_1\) --- адносна характэрнага значэння зазору. Для Ridge-рэгрэсіі адносная MAE склала прыкладна \(2.01--2.60\%\) ад \(E_{\mathrm{kin}}\) для \(E_0\) і \(0.78--1.15\%\) ад \(dE_1\) для зазору. Гіпотэза пра глабальнае тлумачэнне астаткаў простымі дыягнастычнымі велічынямі дыскрэтызацыі мяжы не пацвердзілася. Дыягнастычны сігнал выяўлены толькі для \(n=1.2\): карэляцыя з падрашоткавым дысбалансам мае \(\rho \approx -0.416\), \(p \approx 0.013\), і інтэрпрэтуецца асцярожна.

\textbf{Вобласць прымянення і абмежаванні.}
Работа дэманструе кантраляваную методыку аб'яднання прамога tight-binding разліку спектраў канечных нанаструктур з фізічна матываванай сурагатнай апраксімацыяй. Вынікі адносяцца толькі да даследаванай сеткі параметраў; \(n\) разглядаецца як фіксаваны дыскрэтны клас. Не сцвярджаецца ўніверсальная тэорыя формы, завершаны адваротны дызайн або замена прамога разліку ў Kwant. Матэрыял-спецыфічнае прымяненне патрабавала б дадатковай каліброўкі параметраў або разлікаў DFT/OpenMX.

\clearpage
