\chapter*{РЕФЕРАТ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{РЕФЕРАТ}

Дипломная работа: 70 страниц, 14 рисунков, 2 таблицы, 30 источников, 2 приложения.

\textbf{Ключевые слова:}
квантовая точка, метод сильной связи, суперэллипс, низкоэнергетический спектр, суррогатная аппроксимация, гребневая регрессия, многослойный перцептрон, структурированная проверка.

\textbf{Объект исследования} --- модельные суперэллиптические квантовые точки, заданные как конечные наноструктуры на квадратной решётке метода сильной связи.

\textbf{Предмет исследования} --- зависимость низкоэнергетических спектральных характеристик \(E_0\) и \(dE_1\) от размера и формы границы, а также возможность физически мотивированной суррогатной аппроксимации этих характеристик.

\textbf{Цель работы} --- исследовать, описывается ли низкоэнергетический спектр модельных суперэллиптических квантовых точек физически мотивированными признаками квантового ограничения, и даёт ли малая модель многослойного перцептрона (МП) устойчивое преимущество над интерпретируемой гребневой регрессией (Ridge) при структурированной проверке.

\textbf{Методы исследования.}
В работе использован гамильтониан квадратной решётки в методе сильной связи с прямым расчётом спектра в Kwant. Физическая согласованность проверялась по прямоугольной контрольной задаче, энергетической конвенции \(E_{\mathrm{kin}} = E_0 + 4\), масштабированию \(1/a^2\) и круговой проверке с использованием бесселевой оценки. Для суррогатной аппроксимации применялась гребневая регрессия на физически мотивированных признаках; малая модель МП использовалась как контрольная нелинейная модель. Качество проверялось по структурированным схемам LOAO и LOARO, а остатки гребневой регрессии анализировались с помощью корреляционных диагностик.

\textbf{Полученные результаты и их значимость.}
Сформирована расчётная выборка из 140 геометрий с \(n = \{1.2, 2.0, 3.0, 4.0\}\), \(a = \{24, 27, 30, 33, 36\}\) и \(r_{\mathrm{AR}} = \{0.67, 0.72, 0.78, 0.83, 0.89, 0.94, 1.0\}\). В круговом контрольном случае относительная ошибка бесселевой оценки составила около \(2.03\%\). Дополнительная проверка при фиксированной форме дала максимальное относительное отклонение масштабированной величины около \(2.12\%\). МП с физически мотивированными признаками удовлетворил правилу успеха в 10 из 16 ячеек сравнения: 3 из 8 в LOAO и 7 из 8 в LOARO. Предварительно заданный критерий устойчивого преимущества не выполнен, поэтому основной моделью остаётся гребневая регрессия. При этом МП с физически мотивированными признаками оказался лучше МП на исходных геометрических параметрах в 13 из 16 ячеек.

Абсолютные MAE измерялись в единицах интеграла перескока \(t\). Для \(E_0\) относительная ошибка оценивалась относительно \(E_{\mathrm{kin}}\), а для \(dE_1\) --- относительно характерного значения зазора. Для гребневой регрессии относительная MAE составила примерно 2.01--2.60\% от \(E_{\mathrm{kin}}\) для \(E_0\) и 0.78--1.15\% от \(dE_1\) для зазора. Гипотеза о глобальном объяснении остатков простыми диагностическими величинами дискретизации границы не подтвердилась. Диагностический сигнал обнаружен только для \(n=1.2\): корреляция с подрешёточным дисбалансом имеет \(\rho \approx -0.416\), \(p \approx 0.013\), и интерпретируется осторожно.

\textbf{Область применения и ограничения.}
Работа демонстрирует контролируемую методику объединения прямого расчёта спектров методом сильной связи конечных наноструктур с физически мотивированной суррогатной аппроксимацией. Результаты относятся только к исследованной сетке параметров; \(n\) рассматривается как фиксированный дискретный класс. Не утверждается универсальная теория формы, завершённый обратный поиск геометрии или замена прямого расчёта в Kwant. Материал-специфическое применение потребовало бы дополнительной калибровки параметров или расчётов в рамках теории функционала плотности и OpenMX.

\clearpage
